<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-11-24" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-11-24.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-11-24</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-11-24</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>বন্যা: কেন্দ্রর
বিরুদ্ধ আন্দালন নামছ ফ্রন্ট</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>বন্যাত্রাণ কন্দ্র একপয়সা বাড়তি
সাহায্য করব না বল প্রধানমন্ত্রী বাজপয়ীর মন্তব্য রাজ্যর বামপন্হী মহল প্রচণ্ড ক্ষুব্ধ।
বিধানসভা ভাটর আগ কন্দ্রর বঞ্চনাকই তাঁরা প্রধান ইসু্য করত চান। এজন্য দীর্ঘময়াদি
আন্দালনর প্রস্তুতি নিচ্ছ ফ্রন্ট। বুদ্ধদব ভট্টাচার্য নয়, এই আন্দালনর নতৃত্ব থাকছন
প্রাক্তন মুখ্যমন্ত্রী জ্যাতি বসু। দশজুড় কন্দ্রীয় সরকারর বঞ্চনার বিরুদ্ধ সভা সমাবশ করা
যাব। অধিকাংশ সভাতই বসুক প্রধান বক্তা রাখা হব। </p>

<p>বৃহস্পতিবার
মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্য বলন, কন্দ্রীয় সরকারর স্বরূপ প্রকাশ পয়ছ। ওরা রাজ্য সরকারর
অসহায়তার সুযাগ নিত চায়। এই ধরনর পরিস্হিতিত সব রাজ্য সাহায্য পলও পশ্চিমবঙ্গক
বন্যাত্রাণ এক পয়সাও সাহায্য করা হয়নি। বুদ্ধ বলন, আমাদর এমন আন্দালন গড় তুলত হব
যাত বাধ্য হয় কন্দ্রক নীতি বদলাত হয়। অন্য বামপন্হী দলগুলিও প্রধানমন্ত্রীর ভূমিকার সমালাচনা
করছ। বিধানসভা ভাটর আগ রাজ্যক বিপাক ফলতই এটা করা হয়ছ বল তাঁদর
অভিমত। </p>

<p>ত্রাণর অপ্রতুলতার জন্য রাজ্য
সরকারর নিন্দা করলও কন্দ্রীয় সাহায্য না আসায় বাজপয়ী সরকারর সমালাচনায় মুখর কংগ্রসও।
</p>

<p>
ডাকাতি
প্রতিরাধ রাত পাহারায় কসবাবাসী</p>

<p>কসবা পূর্বাচল
কিছুদিন আগই হয়ছ মারাত্মক ডাকাতি। তার দড় দিনর মাথায় ওই এলাকায় পুলিস প্রশাসনর
অবস্হা সরজমিন দখত গিয়ছিলন স্বয়ং মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্য। মূলত তাঁরই নির্দশ
ওই অঞ্চল প্রহরায় তত্পর হয়ছ কলকাতা বিমানবন্দরর অ্যান্টি হাই জ্যাকিং স্কায়াড বা বিমান
ছিনতাই প্রতিরাধ বাহিনীর পুলিস। উপর্যুপরি বশ কয়কটি ডাকাতির ফল আতঙ্কিত কসবাবাসী
রাত্র বাড়ির জানালায় চাখ রাখতও সাহস করছন না। ভারী পুলিস বুটর আওয়াজ ভাঙাচ্ছ
ওই অঞ্চলর মানুষর শীতরাত্রির ঘুম। সন্দহর চিহ্ণমাত্র পলই বিভিন্ন বাড়িত ঢুক জরা করছ
পুলিস। </p>

<p>অন্যদিক, ই এম
বাইপাস সংলগ্ন এলাকাগুলিত পুলিসর পক্ষ পূর্ণ নিরাপত্তা দওয়া সম্ভব নয় বুঝছন অনকই।
তাই পূর্বাচলর ২ কিলামিটার দূর পূর্বালাকর বাসিন্দারা নিজরাই চাঁদা তুল বাহিনী
গড় রাত পাহারা দিচ্ছন। পূর্বালাক প্রায় প্রতিটি পরিবারই কাউক না কাউক অন্যদর সঙ্গ
রাত জগ এলাকা পাহারা দিত হয়। প্রায় বছর দড়ক হলা পূর্বালাকর বাসিন্দারা নিজরাই
নিয়ছন নিজদর সুরক্ষার ভার। এর মধ্য আর বড়রকমর চুরি ডাকাতি হয়নি পূর্বালাক।
কিন্তু তাতও কি নিশ্চিন্ত এই উপনগরীর বাসিন্দারা? খুন ডাকাতি ছিনতাই-এর ব্যাপার নিজদর
স্রফ ভাগ্যর হাত সঁপ দিয়ছন তাঁরা। মার্কিন মুলুক ২১ বছর কাটিয় সদ্য দশ ফরা
সার্ভ পার্কর বাসিন্দা আলাক সরকারর কথায়, 'পাহারাদারদর বাঁশির শব্দ শুন
কিছুটা নিশ্চিন্ত হলও রাত কুকুরর ডাক শুনলই ভয় হয়। নিরস্ত্র দু চার জন পাহারাদার কি
সশস্ত্র ১৫-২০ জন ডাকাতক ঠকাত পারব?' </p>

<p> </p>

<p>সুযাগ পেলই
ঋত্বিক নাইটর মত শো আবার করবন সুভাষ</p>

<p> </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>মন হচ্ছ বুদ্ধ-সুভাষ বিতর্ক
সাময়িকভাব ইতি টানত সক্ষম হয়ছিলন লিডার অফ দ্য লিডার্স (মমতার ভাষায়) প্রাক্তন
মুখ্যমন্ত্রী জ্যাতি বসু। বিতর্কর জর মিটত না মিটতই সুভাষ চক্রবর্তী দ্ব্যর্থহীনভাব
জানালন, ফর সুযাগ পল ঋত্বিক নাইটর মত শা তিনি করবনই। অবশ্য এখন বসু মুখ্যমন্ত্রী
না থাকায় এই ধরনর কাজ য তাঁর স্বাধীনতা কম যাব সটাও তাঁর অজানা নই। তব সই
সংক্রান্ত প্রশ্নর সরাসরি উত্তর না দিয় সুভাষ বৃহস্পতিবার বলন, 'সব জায়গাতই য
আমার কথা গৃহীত হব, এমনটা নাও হত পার, সক্ষত্র আমি নমনীয়তায় বিশ্বাস করি। অন্যর
মত মন নওয়ার মত নমনীয়তা আমার আছ।' সংস্কৃতির জগত বিভিন্নতার কথা বলার পাশাপাশি
এই নমনীয়তার প্রসঙ্গ তুল, তিনি মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব ভট্টাচার্যকই পাল্টা আক্রমণ করলন কি না
তা অবশ্য স্পষ্ট নয়। </p>

<p>ঋত্বিকর অনুষ্ঠান নিয়
ইতিমধ্যই জ্যাতি বসুর সমর্থন পয় যাওয়ায় সুভাষ সহজই বলত পারলন, 'ওই বিতর্ক
নিয় কানা মন্তব্য করব না।' হাপ ৮৬ প্রসঙ্গ তিনি বলন, 'বাঙালির সংস্কৃতিত
হাজার হাজার মানুষক নিয় অনুষ্ঠান করার ব্যাপারটাই ছিল না। সখান অনক তারকাক নিয়
বিরাট আয়তনর অনুষ্ঠানর আয়াজন আমিই প্রথম করি।' </p>

<p>সুভাষ
স্বীকার করন, ঋত্বিকর মধ্য বিশষ কানও মাধুর্য তাঁর চাখ পড়নি। কিন্তু যহতু
মানুষ তাঁক নিয় মত ওঠন, তাই এই ধরনর অনুষ্ঠানর সঙ্গ সুযাগ পলই তিনি যুক্ত হবন।
বুদ্ধদবর সঙ্গ সংস্কৃতি ও যৗথ নতৃত্ব বিষয় তাঁর বিতর্কক তিনি 'দ্বন্দ্বমূলক
বস্তুবাদর' উদাহরণ হিসব চিহ্ণিত করছন। </p>

<p> </p>

<p>

</p>

<p>জেতা ছাড়া
কিছুই ভাবছন না সৌরভ</p>

<p>

 
 
<gap desc="illustration"></gap>শনিবার থক নাগপুর
ভারত-জিম্বাবায় দ্বিতীয় টস্ট কাটলার সাফল্য অব্যাহত রাখত চায় ভারত। জিম্বাবায়ও
নিজদর ত্রুটিগুলা শুধর রুখ দাঁড়াবার জন্য সচষ্ট। তারা সিরিজ ১-১ কর দশ ফিরত
দৃঢ়প্রতিজ্ঞ। </p>

<p>দিল্লিত প্রথম টস্ট
৭ উইকট জিতও সৗরভ গঙ্গাপাধ্যায় আত্মতুষ্টিত গা ভাসাত চান না। বলছন, দশর মানুষর
কাছ ক্রিকটক মর্যাদায় ফরানার জন্য দল ব্যাটিং, ফিল্ডিং, বালিং সব কিছুতই দক্ষতা দখাব।
আগামী বছর অস্ট্রলিয়া সফরর আগ প্রতিটি ম্যাচই হব ওই সফরর জন্য প্রস্তুতি ম্যাচ।
</p>

<p>বৃহস্পতিবার দল
নাগপুর চল যায়। কিন্তু শুক্রবার গলন অধিনায়ক সৗরভ ও শচীন তন্ডুলকর একত্র।
বৃহস্পতিবারই অধিনায়ক বিদর্ভ ক্রিকট অ্যাসাসিয়শনক নির্দশ দন পিচর ঘাস ছঁট ফলার।
বলছন, হালকা ঘাস থাকব যাত সুবিধা পান শ্রীনাথরা। আর তারপর স্পিনাররা। চূড়ান্ত দল
কী হব সৗরভ জানান নি। জানাবন পিচ দখ। </p>

<p>দিল্লিত দলর ফিল্ডিং
নিয় অধিনায়ক খুশি হননি। 'নিজও ক্যাচ ফলছি' বলন তিনি। ফিল্ডিংটায় অবশ্য উন্নত হত
হব। জিম্বাবায়র বিরুদ্ধ জিতলাম, কিন্তু শক্ত দলর বিরুদ্ধ ঢিলঢালা এমন ফিল্ডিং-এর খসারত
দিত হব। কাচ জন রাইটও ফিল্ডিং ভালার দিক সকলক নজর দিত বলছন। </p>

<p>জিম্বাবায়র
অধিনায়ক হিথ স্ট্রিকও কাটলার পিচ নিয় খুশি ছিলন না। তাঁর আশা নাগপুরর পিচ ভাল হব
এবং দল ভাল খলব। দিল্লিত ২২ রান ডিক্লয়ার করাটা যথার্থ হয়নি স্বীকার করন হিথ।
'তব ঝুঁকি তা নিতই হব।' তিনি বুঝত পারননি শ্রীনাথ অতটা ভয়ঙ্কর হয় উঠবন।
শ্রীনাথ দুই ইনিংস ৯টি উইকট দখল কর 'ম্যান অব দ্য  ম্যাচ' হন। 

</p>

<p> </p>

<p>ফেডারশন
নির্বাচনর আগ নয় জাতীয় লিগ</p>

<p>অল ইন্ডিয়া ফুটবল ফডারশনর
ঘাষণা ছিল ৬ ডিসম্বরর মধ্য জাতীয় ফুটবল লিগ শুরু হব। কিন্তু এই মুহূর্ত যা হাল, মন
হয় না ডিসম্বরর তৃতীয় সপ্তাহও জাতীয় লিগ শুরু হব। এক ফুটবল কর্তা হতাশ হয় বললন, দখুন
আদৗ লিগ শুরু হয় কি না। </p>

<p>নয় ক্লাবর জাট
ইন্ডিয়ান প্রিমিয়ার ফুটবল অ্যাসাসিয়শন অল ইন্ডিয়া ফুটবল ফডারশনক বলছ, '১৬ ডিসম্বর
তা আপনাদর নির্বাচন তারপর জাতীয় লিগ শুরু করুন। নতুন কমিটি ওর দায়িত্ব নিক'।
'প্রিমিয়ার' সংস্হার ধারণা প্রিয়রঞ্জন নির্বাচন হর যাবন। সুতরাং নির্বাচনর এক
সপ্তাহ আগ লিগ শুরু করার পর তিনি হর গল যদি লিগ নিয় সমস্যা দখা দয় স দায়ভার
তিনি নবন না। এটা তাঁর বড় ধরনর চাল। কারণ ফডারশনর তহবিল শূন্য। </p>

<p>ওদিক ফডারশন
কিছুতই এ বছর জাতীয় লিগর দায়িত্ব দব না প্রিমিয়ারক। কিন্তু প্রিয়রঞ্জনর প্রতিদ্বন্দ্বী
জ সি টি-র সমীর থাপার জতা মান প্রিমিয়াররই জয়। কারণ জ সি টি নয় ক্লাবর জাটই
আছ। প্রিমিয়ার-এর প্রসিডন্ট বিজয় মালিয়া মুখ বলছন, দশর ফুটবল অচলাবস্হা হাক
তিনি চান না। কিন্তু নয় ক্লাবর প্রিমিয়ার ফুটবল অ্যাসাসিয়শন যভাব এগাচ্ছ ফুটবল তা
থমকই গিয়ছ। অল ইন্ডিয়া ফুটবল ফডারশন কানও কিছুই স্পষ্ট বলত পারছ না। ২৬ নভম্বর
কর্মসমিতির বৈঠক কী আলাচনা হব বুঝতই পারছন না প্রিয়রঞ্জন ও তাঁর ঘনিষ্ঠরা। 

</p>

<p> </p>

<p>পাঠকর
মতামত</p>

<p>            বঙ্গলনট
প্রকাশিত ২৩ তম সমীক্ষা সম্পর্ক আমার এই চিঠি। এবারর সমীক্ষায় য প্রশ্নটি আপনারা রখছন
সটা ইংরজি ও বাংলা দুটা ভাষায় দুটা ভিন্ন অর্থ হয়ছ। সই কারণ এই প্রশ্নর ওপর ভাট
দওয়া যথষ্ট মুশকিলর। যমন ইংরজির প্রশ্নটির ক্ষত্র আমার উত্তর 'হঁ্যা' আবার বাংলা
প্রশ্নটির ক্ষত্র আমার উত্তর 'না'। </p>

<p>ড: নগন্দ্রনাথ
মাহাতা 
বুদাপস্ট

হাঙ্গরি
</p>









<p>
ওপনিয়ন
পাল সম্পর্ক আপনার বক্তব্যর সঙ্গ পুরাপুরি একমত হওয়া যাচ্ছ না। আক্ষরিক অনুবাদর
দিক থক দখত গল অবশ্য আপনার যুক্তি সঠিক। </p>

<p>আসল,
বিষয়টি অত্যন্ত স্পর্শকাতর বল আমরা প্রথাগত ব্যবহারর বাইর গিয় ইংরজি ও বাংলা ভাষায়
প্রশ্ন দুটির মাধ্যম ইতিবাচক ও নতিবাচক দুটি প্রক্ষিতই তুল ধরত চয়ছিলাম। পাঠকর
কাছ থক য সচতনতার আশা ছিল, তা য ব্যর্থ হয়নি আপনার প্রখর  দৃষ্টিভঙ্গিই তার
প্রমাণ। জাতীয় পতাকার ব্যবহার সম্পর্ক আপনার মনাভাবর পূর্ণ প্রকাশ চিঠিটিত ঘটছ।
এটাই আমরা চয়ছিলাম। </p>

<p>সম্পাদক
</p>









<p>
বঙ্গলনট
পরিবশিত সংবাদর মান অত্যন্ত ভাল। সমস্যা এই য, এর হামপজ লাড হত বড্ড বশি সময় লাগ।
দ্বিতীয়ত, প্রায়ই বাংলা ফন্টটা দখা যায় না। বিষয়টির দিক নজর দিল ভাল হয়। তব আমি
প্রতিদিনই দুবার কর আপনাদর কাগজ দখি। বিদশ বসবাসকারী বাঙালিদর কথা ভব বঙ্গলনটর
এই উদ্যাগর জন্য ধন্যবাদ। </p>

<p>সন্তাষ চৗধুরী</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>